\chapter{Opis projektnog zadatka}
		Cilj projekta je razviti programsku podršku za stvaranje web aplikacije "Pitaj najbliže",  koje će korisniku omogućiti da postavi pitanje odnosno pokrene temu i dobije odgovore korisnika u geografskoj blizini. Motivacija iza ove web aplikacije je korisnikova želja da dobije što kvalitetniji odgovore na postavljeno pitanje u što kraćem vremenskom roku (radi geografske blizine) i od korisnika koji su stručni u području tematiku postavljenoga pitanja.
		\newline \indent Aplikacija ima širok raspon primjene i uvelike može pridonijeti bolji informiranosti korisnika. Jedna od mogućih primjena, ujedno i osnovna motivacija iza ideje aplikacije je pomoć turistima da jednostavnije dođu do željnih destinacija: spomenika, muzeja, javnih događaja, restorana. Zatim ako se korisnik zatekne na nekoj lokaciji za vrijeme određenog događaja te bi htio brzo saznati više informacija o tome događaju.
		
		\indent Aplikacija je izvedena kao web aplikacija prilagođena za korištenje na mobilnim uređajima. Korisnik će joj pristupati uz pomoć korisničkog imena i lozinke, stoga aplikacija zahtijeva od korisnika da kreira račun te da dopusti korištenje njegove trenutne lokacije. Aplikacija podržava tako zvane "push" notifikacije kako bi korisnik na što lakši i brži način dobio potrebne obavijesti vezane uz njegova postavljena pitanja ili notifikacije o novim postavljenim pitanjima od strane drugih korisnika. Aplikacija je dostupna na javnom web poslužitelju na web adresi: \url{http://138.91.125.86} i podržava rad više korisnika u stvarnom vremenu.  
		
		\indent Web aplikacija se sastoji od tri korisničke uloge:
		\begin{packed_item}
			\item običan korisnik
			\item profesionalni korisnik
			\item administrator aplikacije
			
		\end{packed_item}
	
		\indent \underbar{Obični} korisnici imaju ovlasti postavljati pitanja, odabrati pomoć profesionalnih korisnika, pregledavati i odgovarati na aktivna pitanja drugih korisnika, ažurirati i brisati vlastita pitanja, onemogućiti daljnje odgovore na pojedina pitanja, prihvaćati odgovore na vlastita pitanja, pregledavati vlastita stara arhivirana pitanja te ažurirati vlastiti profil te prijaviti druge korisnike administratorima u slučaju ne prikladnog korištenja aplikacije. Također svaki obični korisnik može promijeniti svoju ulogu u profesionalnog korisnika na način da omogući opis svojih vještina i izabere kategorijama u kojima kompetentan. Profil običnog korisnika sastoji se od profilne slike, korisničkog imena i trenutne lokacije.
		
		\indent \underbar{Profesionalni} korisnici imaju ovlasti pregledavati i odgovarati na pitanja drugih korisnika koja su postavljena javno ili njima direktno. Isto tako ima uvide u pitanja koje je zaprimio izravno te pravo prihvaćanja i odbijanja zahtjeve korisnika za postavljanje pitanja njima direktno, ažurirati vlastiti profil te prijaviti druge korisnike administratorima u slučaju neprikladnog korištenja aplikacije. Profil profesionalnog korisnika sastoji se od profilne slike i korisničkog imena, minimalno jedne kategorije kojoj korisnik pripada, trenutne ocjene njegovih usluga te dodatne informacije o vještinama i kvalifikacijama u svrhu samo promocije.
		
		\indent \underbar{Administrator} je korisnik sa posebnom vrstom uloga i najvećim ovlastima. Nema mogućnosti postavljanja, odgovaranja i pregledavanja pitanja kao ostali korisnici čime se razlikuje njegovo grafičko sučelje. Administrator ima pristup svim popisu svih registriranih korisnika aplikacije, te njihovim podacima. Administrator se brine oko ispravnosti sadržaja koje korisnici objavljuju te njihovih postupaka prilikom korištenja aplikacije. Svaki korisnik ima pravo prijaviti drugog korisnika radi neprikladnog korištenja aplikacije. Administratori imaju mogućnost brisanja sadržaja, privremenog ili trajnog blokiranja svih korisnika aplikacije i listanje svih prijavljenih korisnika za narušavanje pravila aplikacije.
		
		\indent Prilikom pokretanja aplikacije prijavljenom običnom korisniku se prikazuje lista postavljenih pitanja najbližih trenutnoj lokaciji korisnika, sortiranih po određenim parametrima. Korisniku je omogućeno filtriranje pitanja po predefiniranim kategorijama. Korisnik kroz izbornik dobiva uvid u sva svoja postavljena pitanja i zaprimljene odgovore. Na početnoj stranici običnom korisniku se prikazuje formular za postavljanje pitanja. Formular pitanja se se sastoji od:
		\begin{packed_item}
			\item naslov pitanja
			\item detaljan opis pitanja
			\item izbornik za odabir slika koji će biti prikazane uz pitanje
			\item korisnikova lokacija (koristi se korisnikova trenutna lokacija ili korisnik izabire lokaciju na karti)
			\item mogućnost odabira javnog ili privatnog pitanja
			\item mogućnost odabira kategorije kojoj pitanje pripada
		\end{packed_item}
		Prilikom kreiranja novog pitanja korisnik je dužan unijeti naslov i opis pitanja. Također korisnik mora odabrati minimalno jednu kategoriju kojoj postavljeno pitanje pripada. Dodatno korisnik može dodati jednu ili više fotografija vezanih za pitanje te izabrati želi li postaviti pitanje javno ili privatno upućeno profesionalnom korisniku. U slučaju da je korisnik izabrao opciju da postavi pitanje profesionalnom korisniku nudi mu se lista svih prigodnih profesionalnih korisnika prema lokaciji i kategoriji pitanja. Uz svako pitanje veže se lokacija korisnika koja se utvrđuje automatski iz lokacije uređaja ili preglednika. Druga opcija za pružanje lokacije je putem karte koja je ugrađena u samu aplikaciju.
		
		\indent \underbar{Javno pitanje} se prikazuje drugim korisnicima na način da se temeljem lokacije pitanja izabire skup najbližih korisnika kojima će se prikazati postavljeno pitanje. Ukoliko se ne prikupi dovoljan broj korisnika, dovoljan broj odgovora ili korisnik ne dobije zadovoljavajući odgovor na postavljeno pitanje postoji mogućnost proširivanje područja korisnika kojima će se prikazati pitanje. Kad aplikacija zaprimi i registrira novo javno pitanje obavijesti sve relevantne korisnike za to pitanje. Svaki korisnik ima pravo odgovoriti na postavljeno pitanje tekstom, slikom ili s oboje.
		
		\indent \underbar{Privatno pitanje} se postavljanja jednom profesionalnom korisniku kojeg korisnik izabire iz liste profesionalnih korisnika temeljem lokacije i kategorije pitanja. Profesionalni korisnik zaprima obavijest za pitanje, te ima mogućnost prihvatiti zahtjev ili odbiti ga. U slučaju da profesionalni korisnik ne prihvati zahtjev za pitanje, korisnik ima mogućnost slati zahtjev novom profesionalnom korisniku. Nakon što profesionalni korisnik odgovori na pitanje, korisnik ima pravo prihvatiti ili odbiti odgovor. Nakon dobivanja odgovora, korisnik može ocijeniti profesionalnog korisnika koji mu je dao odgovor. Običan korisnik na profilu svakog profesionalnog korisnika može vidjeti broj preuzetih angažmana i prosječnu ocjenu njihovih odgovora.
		
		
		\indent Ne prijavljenom korisniku prilikom pokretanja aplikacije prikazuje se početna stranica koja ima dva formulara, te mu se ne prikazuje ostali sadržaj i funkcionalnosti dok se ne prijavi u aplikaciju. Za prethodno registrirane korisnike namijenjen je formular za prijavu korisnika koji se sastoji od dva polja za unos: 
				\begin{packed_item}
					\item korisničko ime
					\item šifra korisnika
				\end{packed_item}
		Za korisnike koje nisu registrirani u sustavi namijenjen je formular za registraciju korisnika. Formular se sastoji od polja za unos:
			\begin{packed_item}
				\item jedinstveno korisničko ime
				\item šifra korisnika koja zadovoljava propisane zahtjeve aplikacije
				\item \textit{ponovljena korisnikova šifra}
			\end{packed_item}
		Svakom novom registriranom korisniku pridjeljena je uloga običnog korisnika ali korisnik može promijeniti svoju ulogu u profesionalnog korisnika u korisničkim postavkama.
		Na dnu svakog formulara nalazi se gumb za slanje zahtijeva.
		
		\indent Aplikacija je primarno bazirana na već postojećoj web aplikaciji "Stack Overflow", globalno poznatoj web aplikaciji koju koriste ljudi svakodnevno širom svijeta. Sličnosti sa "Stack Overflow" aplikacijom su princip pitanja-dogovora, gdje korisnik postavi pitanje a drugi korisnici nastoje što kvalitetnije odgovoriti na to pitanje. Nadalje svaki korisnik ima pravo na svome pitanju prihvatiti najbolji odgovor, zabraniti daljina odgovaranja na pitanje, ažurirati pitanje te ga obrisati. Uz sve to sličnost se može uvidjeti u kategorizaciji pitanja, gdje je pitanje svrstano u jednu od predodređenih kategorija, razlika je u tome što naša aplikacija podržava da pitanje bude svrstano u više kategorija istovremeno.  Dodatna funkcionalnost koja ne se pojavljuje u aplikaciji "Stack Overflow" je korištenje korisnikove lokacije kako bi mu se njegova pitanja prikazala samo najbližim korisnicima te kako bi korisnik mogao vidjet pitanja od drugih njemu lokacijsko sličnih korisnika. Također se dodaje nova korisnička uloga profesionalca, kako bi ostali korisnici mogli dobili stručnije i kvalitetnije dogovore na njihova postavljena pitanja.
		
		
		\eject
		
	